\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\begin{minipage}{.70\linewidth}
  On travaille sur des dessins en noir et
  blanc obtenu à partir de pixels noirs et blancs : La figure « cœur »
  ci-contre va servir d'exemple. On la représente par une grille de
  nombres, c'est-à-dire par une liste composée de sous-listes de même
  longueurs. Chaque sous-liste représentera donc une ligne du dessin.

  Dans le code ci-dessous, la fonction \texttt{affiche} permet d'afficher
  le dessin. Les pixels noirs (1 dans la grille) seront représentés par le
  caractère "*" et les blancs (0 dans la grille) par deux espaces.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.250\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{coeur061.png}  
\end{minipage}

\bigskip

\begin{minipage}{1.0\linewidth}
  La fonction \texttt{zoomListe} prend en argument une liste
  \texttt{liste\_depart} et un entier \texttt{k}. Elle renvoie une liste
  où chaque élément de \texttt{liste\_depart} est dupliqué \texttt{k}
  fois.

  La fonction \texttt{zoomDessin} prend en argument la grille
  \texttt{dessin} et renvoie une grille où toutes les lignes de
  \texttt{dessin} sont zoomées \texttt{k} fois et répétées \texttt{k}
  fois.
\end{minipage}

\bigskip

Soit le code ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    coeur }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], }
\NormalTok{             [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{]]}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ affiche(dessin):}
        \CommentTok{"""}
\CommentTok{        affichage d'une grille : les 1 sont représentés par }
\CommentTok{            des ' *' , les 0 par deux espaces '  '}
\CommentTok{        """}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ ligne }\KeywordTok{in}\NormalTok{ dessin:}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ col }\KeywordTok{in}\NormalTok{ ligne:}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ col }\OperatorTok{==} \DecValTok{1}\NormalTok{:}
                    \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{" *"}\NormalTok{, end}\OperatorTok{=}\StringTok{""}\NormalTok{)}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                    \BuiltInTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"  "}\NormalTok{, end}\OperatorTok{=}\StringTok{""}\NormalTok{)}
            \BuiltInTok{print}\NormalTok{()}
    
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ zoomListe(liste_depart,k):}
        \CommentTok{"""}
\CommentTok{        renvoie une liste contenant k fois chaque }
\CommentTok{        élément de liste_depart}
\CommentTok{        """}
\NormalTok{        liste_zoom }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ elt }\KeywordTok{in}\NormalTok{ ... :}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(k):}
\NormalTok{                ...}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ liste_zoom}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ zoomDessin(grille,k):}
        \CommentTok{"""}
\CommentTok{        renvoie une grille où les lignes sont zoomées k fois }
\CommentTok{        ET répétées k fois}
\CommentTok{        """}
\NormalTok{        grille_zoom}\OperatorTok{=}\NormalTok{[]}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ elt }\KeywordTok{in}\NormalTok{ grille:}
\NormalTok{            liste_zoom }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(k):}
\NormalTok{                ... .append(...)}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ grille_zoom}
    
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Résultats à obtenir :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ affiche(coeur)}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
         \OperatorTok{*}     \OperatorTok{*}   \OperatorTok{*}     \OperatorTok{*}    
       \OperatorTok{*}         \OperatorTok{*}         \OperatorTok{*}  
       \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*}  
       \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*}  
         \OperatorTok{*}               \OperatorTok{*}    
           \OperatorTok{*}           \OperatorTok{*}      
             \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*}        
               \OperatorTok{*}   \OperatorTok{*}          
                 \OperatorTok{*}            
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ affiche(zoomDessin(coeur,}\DecValTok{3}\NormalTok{))}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}      
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
                 \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                           \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}            
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                               \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                               \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                               \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                  
                             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                        
                             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                        
                             \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                        
                                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                              
                                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                              
                                   \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}       \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                              
                                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                    
                                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                    
                                         \OperatorTok{*} \OperatorTok{*} \OperatorTok{*}                                    
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
    \OperatorTok{<}\NormalTok{BLANKLINE}\OperatorTok{>}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

